# Система классификации уровня машиночитаемости нормативных правовых актов (проект)

---

## Оглавление

* Уровень графического представления
* Документальный уровень машиночитаемых НПА
* Уровень [верифицируемых] формализованных данных
* Уровень модели [предметных областей]
* Уровень искусственных языковых представлений
* Определение уровня машиночитаемости

---

Необходимость точного определения термина *"машиночитаемость”* в области нормативных правовых актов (НПА) вызвана потребностью убрать неоднозначное толкование в уровнях существующих и разрабатываемых спецификаций на данные и программное обеспечение (ПО) в нормативной правовой области, привнести порядок в определении термина “машиночитаемость” в части обработки НПА в электронной форме.

“Машиночитаемость” в применении НПА не является бинарной классификацией, поскольку все форматы, которые так или иначе используются для кодирования компьютерной информации, являются машиночитаемыми. То есть, мы не можем сказать “машиночитаемым” или “немашиночитаемым” является текущее представление НПА. Все они являются машиночитаемыми в терминах возможности обработки текста или изображения НПА с помощью компьютера.

Вместо этого мы говорим об “уровнях машиночитаемости”, которые определяют функциональные ограничения, связанные с самим форматом представления НПА при обработке с помощью ЭВМ.

Точное указание того, какие уровни покрывают конкретное программное обеспечение и поддерживаемые этим ПО спецификации, позволяет понять, какие задачи могут, а какие не могут (и не должны на этом уровне машиночитаемости) решаться с его помощью.

Настоящая классификация определяет уровни машиночитаемости от «способности обрабатывать как изображение или текстовую информацию», до «машинного понимания (технологий ИИ) и/или способности исполнять программу, описывающую машинное представление НПА».

Всего текущая спецификация выделяет 5 основных уровней и ряд подуровней машиночитаемости. Все они определяют способность обработки с помощью компьютера документов НПА и формально отличаются друг от друга. Каждый из уровней функционально ограничен. Так, способность обрабатывать изображение отсканированного НПА позволяет сохранить изображение, передать его по каналам связи или скопировать на носитель, но не позволяет выделить норму права, поскольку сам формат хранения не предназначен для решения этой задачи.

Это означает, что при определении уровня машиночитаемости всегда можно определить максимальный уровень функциональных возможностей разрабатываемого и/или эксплуатируемого ПО, обрабатывающего информацию НПА.

_Классификация определяет следующие уровни машиночитаемости_:

1.	Графического представления:

* a.	[растровые] изображения,
* b.	форматы допечатной подготовки (например, TeX, PDF с текстовым слоем);

2.	Документальный:

* a.	распространенные офисные форматы (Office Open XML, OpenDocument XML, TXT и др.);
* b.	универсальные форматы представления (например, HTML);

3.	[Верифицируемости] формализованных данных:

* a.	проверяемого машинным способом формально на основании универсального алгоритма (XML Schema Definition, JSON Schema и т.п.);
* b.	на основании нормотворческой логики изменяющих документов,
* c.	на основании грамматической структуры предложения

    * i.	(в том числе квазидокументы, полученные в результате синтеза общего высказывания, подробнее далее),

* d.	на основании выделения именованных сущностей;

4.	Модели [предметной области]:

* a.	на основании выделения частей, формирующих норму права из текста документа,
* b.	на основании формирования цифровых объектов, основанных на предварительно построенных онтологиях предметной области и логики предикатов;

5.	Искусственного языкового представления:

* a.	в виде специализированного искусственного языка [программирования] высказываний, позволяющего осуществить формальную проверку истинности высказываний относительно высказывания или всего машиночитаемого банка НПА.

При этом,

1.	Могут существовать как отдельные уровни, так и подуровни текущей спецификации, которые не описываются этим документом;

2.	Отдельная частная реализация (спецификация) машиночитаемого нормативного правового акта, ссылающаяся на эту классификацию, вероятнее всего, будет покрывать не отдельный уровень, а набор уровней (например, от 2- до 4+, где 2- обозначает неполное покрытие 2-го уровня, а 4+ — более широкую реализацию 4-го, чем описывается в текущей классификации).

3.	В рамках мажорной цифры уровня (1-5) использование литер обозначает, что конкретная спецификация ДОЛЖНА полностью покрывать функционально все задачи предыдущих литер. Так, например, если конкретная спецификация полностью покрывает 2-й уровень и реализует часть функциональности из 3b, но не реализует ничего на уровне 3a, то ее уровень машиночитаемости составляет 2+. Если спецификация полностью покрывает 3a/b и частично 3c, то уровень машиночитаемости составляет 3b+ или 3c-, в зависимости от того, как много реализовано/не реализовано в рамках конкретной анализируемой спецификации.

---

> _**Примеры:**_

> Уровни машиночитаемости системы официального опубликования составляет [1а+].

> Уровень машиночитаемости системы “Законодательство России” — [1-/2-],

> Уровень машиночитаемости системы “Консультант+” — [1/2+],

Чтобы определить уровень машиночитаемости было легче, ниже даны пояснения к каждому из уровней машиночитаемости.

## Уровень графического представления

Формат(ы) хранения растровых графических изображений. Чаще всего является форматом для хранения изображений с определяемой задачами глубиной цвета. Формат используется при сканировании, отправке факсов, распознавании текста, в полиграфии, широко поддерживается графическими приложениями.

Машиночитаемый НПА, оформленный в данном уровне машиночитаемости, может существовать только как изображение в цифровой форме, пригодное для копирования, печати, передачи по каналам связи.

Наиболее распространенный формат для хранения растрового изображения НПА — TIFF. Функционально не существует какого-либо различия в конкретном способе кодирования растровой информации в НПА с точки зрения этой спецификации. Какой бы ни был выбран способ кодирования, машиночитаемость 1-го уровня во всех случаях преследует только одну цель — перевод в первоначальную цифровую форму существующих на бумаге НПА с целью передачи их по каналам связи и/или тиражирования.

Существует подуровень 1b в виде форматов допечатной подготовки (как правило, на базе PostScript, PDF) c отдельным “текстовым слоем”. Несущественная разница с графическими форматами заключается в том, что в ряде случаев это несколько облегчает извлечение текстовой информации, сокращая издержки на задачи OCR (оптическое распознавание символов).

Для машиночитаемости НПА уровень 1b предлагает ограниченную функциональную выгоду в связи с широким распространением таблиц, формул, метаинформации и т.п., что невозможно извлечь из “текстового слоя”. В связи с этим, даже наличие формата PDF/A или аналогичного с текстовым слоем существенно от 1a не отличается.

Самое важное качество уровня машиночитаемости графического (1-го) уровня – сохранение оригинального облика документа НПА.

Самый главный недостаток – невозможность машинных операций: кроме самых примитивных (копирования, отображения, передачи по каналам связи, вывода на печать).

## Документальный уровень машиночитаемых НПА

В связи с широким характером применения офисных пакетов производства текстов для подготовки нормативных правовых актов, применение форматов офисных пакетов может рассматриваться как отдельный уровень/слой машиночитаемых НПА.

Офисные форматы обладают рядом существенных преимуществ в виде универсальности, широкого распространения, формализованности и поддержки в виде ПО, способного работать с офисными форматами данных.


Одновременно с этим, они обладают и недостатками:

* невозможность проведения формальной верификации и валидации документа НПА;
* избыточность по ширине формата/оформлению;
* невозможность сохранения вспомогательных информационных слоев или метаинформации НПА;
* невозможность определения “отношений (связей)” между отдельными документами НПА
* и другими.

Машиночитаемый документальный уровень удобен для работы над небольшими и обособленными НПА. Например, приказы, распоряжения, не связанными с другими НПА и не требующими последующего автоматического анализа или извлечения фактов из тела документа или другой автоматической обработки.

Основное достоинство 2-го документального уровня машиночитаемости — в возможности использования открытых и распространенных офисных форматов хранения.

Основной недостаток в невозможности формальной проверки корректности документа НПА, в отсутствии возможности хранить метаинформацию и сведения о внутренней структуре НПА и связях НПА между собой (даже в случае версии 2b).

## Уровень [верифицируемых] формализованных данных

Все подобные машиночитаемые форматы определяются строгими требованиями к структуре данных, которые в обязательном порядке ДОЛЖНЫ иметь возможность строгого формального контроля с помощью таких технологий как XML Schema Definition, JSON Schema и т.п. в зависимости от способа реализации.

Формальный контроль осуществляется на основании описания структуры данных без каких-либо сведений о предметной области, автономно и не требуя в обязательном порядке ПО, которое умеет работать с этим типом данных.

Это первый возможный уровень обмена машиночитаемой информацией в интегрируемых информационных системах.

Машиночитаемые форматы [под]уровня 3b включают базовую функциональность 3a и отличаются от него тем, что позволяют на уровне формата гарантированно определить структурные элементы НПА, определяющие вносимые в НПА изменения, производить декомпозицию НПА на соответствующие логике изменяющих документов элементы. Машиночитаемые документы в форматах уровня 3b ДОЛЖНЫ позволять осуществлять анализ НПА без зависимости от какого-то специфического ПО и ДОЛЖНЫ определять формат полно. То есть подобные форматы ДОЛЖНЫ НЕ позволять существовать избыточно широким, неточным или двусмысленным определениям. Если элемент данных определяется, он ДОЛЖЕН иметь однозначную формулировку, подкрепленную соответствующей схемой проверки.

Машиночитаемый формат НПА [под]уровня 3b также ДОЛЖЕН реализовывать возможность точно идентифицировать структурные элементы НПА в юридико-технических терминах.

Машиночитаемые документы уровня 3с включают всю функциональность 3b и расширяют ее требованиями к элементам данных, содержащим сведения о грамматической структуре предложений.

Машиночитаемые документы уровня 3сi расширяют 3с возможностью определения формата для редакций НПА, полученных путем применения изменяющих документов. Эти квази-НПА никогда не существовали в виде подписываемого документа. Уровень 3сi отличается от 3с тем, что ДОЛЖЕН позволять связывать разные редакции машиночитаемых НПА 3c в единую информационную модель.
Машиночитаемые документы уровня 3d расширяет 3c произвольными “информационными слоями”, выделяющими структурно интересующие исследователя сущности. Например, названия организаций, должности, регионы и т.п.

Основное достоинство машиночитаемых НПА уровня 3 – возможность в автоматизированном режиме создавать актуальные редакции на основании изменяющих НПА, осуществлять формальный контроль, определять отдельные структурные элементы.

## Уровень модели [предметных областей]

Уровень 4a отличается тем, что машиночитаемые форматы на нем позволяют определять структурно формулировки норм права. Форматы на этом уровне ДОЛЖНЫ позволять однозначно определять (находить, выделять из текста документа) норму права, даже если она сформулирована в нескольких разделенных грамматических конструкциях, находящихся в разных структурных элементах НПА.

Цифровой объект – формулировка нормы права. Он ДОЛЖЕН быть способен к извлечению из формата хранения НПА без применения специализированных программных средств, средствами самого формата хранения.

[Под]уровень 4b расширяет 4a и отличается от него тем, что все без исключения слова НПА имеют машинное кодирование, определяющее положение этого слова в онтологии[иях]. Такое кодирование должно позволять в автоматическом режиме осуществить проверку на противоречия в высказываниях, нарушения в логических конструкциях, полноту высказывания, нахождение переопределений, противоречий, задвоений терминов, избыточные или недостаточные определения.

Это основной целевой уровень машиночитаемых нормативных правовых актов для аналитической обработки.

## Уровень искусственных языковых представлений

Машиночитаемые НПА на этом уровне являются исполняемыми программами, написанными на формально строгих специализированных искусственных языках программирования со всеми свойственными языкам программирования особенностям: полноте, синтаксическим требованиями, возможности статического анализа и т.п.

Машиночитаемые на этом уровне представления НПА нужны для автоматизированного или автоматического применения норм права, решения задач машинопроектируемости НПА и других перспективных задач.

## Определение уровня машиночитаемости

Не существует рациональных причин ограничивать машиночитаемые форматы НПА или эту классификацию.

Форматы могут и должны развиваться, совершенствоваться. Текущая классификация призвана упорядочить и упростить понимание того, что позволяет, а что не позволяет осуществлять на уровне размеченных данных тот или иной формат.

Определение уровня позволяет понять ресурсоемкость ПО для его обработки и перечень возможных к решению задач.

